\section{Dobór węzłów początkowych}

Jednym z ciekawszych zagadnień w dziedzinie sieci społecznych
jest dobór węzłów początkowych.
Szczególnie w środowisku wielowarstwowym.

Bardzo często gdy rozpoczynamy proces propagacyjny
w sieci społecznej zależy nam faktycznie na maksymalizacji jego zasięgu.
Konkretnie wywarcie wpływu (rozszerzenie epidemii) na jak największą
liczbę węzłów (użytkowników).

Wiele czynników może mieć istotny wpływ na zasięg naszej kaskady.
Jednakże niepoprawny dobór węzła od którego chcemy zacząć
nasze doświadczenie może pokrzyżować nasze plany już praktycznie na starcie.

Wyobraźmy sobie sytuacje że w naszej sieci występuje pewna grupa węzłów,
kompletnie odizolowana od większej części sieci.
Co się stanie w wypadku scenariusza w którym jeden, kilka, bądź wszystkie
z wybranych węzłów początkowych znajdą się we wspomnianej wcześniej grupce?

W środowisku o jednej warstwie bardzo łatwo to sobie wyobrazić.
Zwyczajnie będziemy mocno ograniczeni.
Nasz proces szybko umrze, lub zwyczajnie będzie niedostatecznie dynamiczny.

W przypadku występowania wielu warstw mamy trochę większe szanse
na korzystne wyjście z takiej sytuacji.
Jednakże i tutaj mogą przytrafić się bardzo niekorzystne scenariusze.

Właśnie z tego powodu warto zainteresować się doborem odpowiednich ziaren.

\subsection{Potrzeba równowagi}

W doborze węzłów początkowych bardzo istotne znaczenie
ma zachowanie równowagi pomiędzy pewnymi trzema miarami \ref{image04}.
Mianowicie są to:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Budżet} - określa nic innego jak liczbę
		węzłów które planujemy na starcie zarazić.
		Zwykle jest to stały dla wszystkich badanych obiektów
		odsetek liczby wszystkich węzłów w danej sieci.
		Na przykład: Dla danej sieci jesteśmy w stanie
		na wejściu przekonać jeden procent użytkowników.
	\item \textbf{Koszt} - symbolizuje czas jaki zajmuje
		przetworzenie naszego algorytmu dla konkretnej sieci.
	\item \textbf{Skala} - to najbardziej oczywista z miar.
		Chodzi o liczbę zainfekowanych węzłów w odpowiednich,
		interesujących nas momentach czasowych.
\end{itemize}

\bigskip

\begin{figure}[H]
	\centering
	\makebox[\textwidth]{\includegraphics[width=\textwidth]
		{content/data/image04.png}}
	\caption{Miary które należy brać pod uwagę podczas oceny jakości
		rozwiązania doboru jakości węzłów początkowych.}
	\label{image04}
\end{figure}

\pagebreak

\subsection{Popularne miary}

Do wyszukiwania optymalnych ziaren stosuje się mnogość miar.

W wielu publikacjach różni autorzy próbowali wykorzystywać
licznie nowych i mniej typowych rozwiązań.
Jak chociażby ARL Eclat w pracy \cite{ref8}.

Jest to algorytm uczenia maszynowego oparty
na konstruowaniu reguł \cite{ref10}.
Wykorzystuje się go jako metodę odkrywania silnych relacji
między zmiennymi występującymi w dużych bazach danych \cite{ref10}.

W artykule \cite{ref8} został on wykorzystany do wykrywania
wpływowych użytkowników sieci bez konstruowania grafu.
Użytkownicy Ci byli potem wykorzystywani jako ziarna.

Po informacje jak sprawdziło się to rozwiązanie w praktyce
odsyłam właśnie do wspomnianego artykułu \cite{ref8}.

Jednakże istnieje grupa takich miar/algorytmów,
które możemy nie przesadzając nazwać
popularnie stosowanymi.

Wśród nich znajdziemy takie jak chociaż:
\begin{itemize}
	\item \textbf{DegreeCentrality} - opiera swoje działanie
		na rankingowaniu węzłów względem ilości posiadanych przez
		nich sąsiadów.
		Czyli przydzielanie im rang na podstawie tego ile dołączonych
		jest do nich krawędzi.
		Im ich więcej tym wyższa ranga.
		Najprościej rzecz ujmując służy on do odnajdywania
		najbardziej kluczowych węzłów w kontekście
		liczby dołączonych do nich krawędzi \cite{ref13,ref14}.

	\item \textbf{K-Shell} - to algorytm którego działanie najprościej
		można opisać mówiąc iż odrzuca on co krok kolejne węzły które
		mają najmniej sąsiadów.
		Z każdą iteracją odrzucane są wszystkie węzły które cechują
		się tę samą, najmniejszą liczbą dołączonych krawędzi.
		Nie zagłębiając się w szczegóły, dzieje się tak do czasu kiedy
		uzyskamy podsieć złożoną z najgęściej połączonych węzłów.
		Przy czym każda następna odrzucana grupa składa się z węzłów
		które mają do siebie przyłączone po tyle samo
		krawędzi \cite{ref15,ref16}.

	\item \textbf{VoteRank} - jest trochę bardziej skomplikowanym
		narzędziem od opisanych poprzedników.
		Jednakże gdyby próbować opisać ten mechanizm pokrótce,
		należy powiedzieć iż jest on również oparty na wyznaczaniu rang.
		Tyle że w tym wypadku o otrzymanych rangach decyduje
		się drogą głosowania.
		Natomiast rolę głosujących pełnią sąsiedzi.
		W tej metodzie ziarna wybierane są iteracyjnie.
		Istotnym jest też fakt, że algorytm zmniejsza wagę głosów
		tych węzłów które znajdują się w sąsiedztwie
		z uprzednio wybranym ziarnem \cite{ref8,ref36}.
\end{itemize}

